<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
<channel>
  <title>Veilig en Vrij - Timeline</title>
  <link>https://skipper-beheer.github.io</link>
  <description>Timeline Events</description>
  <atom:link href="https://skipper-beheer.github.io/feed-timeline.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
  
    <item>
      <title>Plakkaat van Verlatinghe</title>
      <link>https://skipper-beheer.github.io/timeline/1581/JAAR-1581/</link>
      <description><p>Het eerste deel van het plakkaat, zet de toon:</p>

<blockquote>
  <p>Het is aan ieder bekend dat een vorst, als dienaar van God, geacht wordt zijn onderdanen te <strong>beschermen tegen alle onrecht, overlast en geweld</strong>, zoals een herder zijn schapen beschermt. De onderdanen zijn niet door God geschapen om de vorst in <strong>alles</strong> wat hij beveelt <strong>onderdanig</strong> te zijn en hem als slaven te dienen. De vorst regeert bij de gratie van zijn onderdanen en moet met <strong>recht</strong> en reden over hen regeren, hen beschermen en liefhebben zoals een vader zijn kinderen liefheeft en zoals een herder met hart en ziel zijn schapen beschermt. <strong>Als een vorst zijn plichten niet nakomt</strong>, maar, in plaats van zijn onderdanen te beschermen, <strong>hen probeert te onderdrukken als slaven</strong>, dan is hij geen vorst, maar een tiran. In dat geval mogen zijn onderdanen, na beraadslaging in de Staten-Generaal, hem afzweren en een andere leider kiezen.
Dit recht hebben zij te meer als ze hun vorst niet met vreedzame middelen van zijn tirannieke neigingen hebben kunnen genezen. <strong>In dat geval hebben ze geen andere middelen om hun natuurlijke vrijheid, waarvoor men zich met hart en ziel dient in te zetten, veilig te stellen</strong>. Daarvan zijn diverse voorbeelden bekend uit andere landen en andere tijden.</p>
</blockquote>

<p>Dit zijn voor ons geen vreemde gedachten, echter, we leven in een tijd waarin men zich erg drukt maakt over het zichzelf plaatsen “buiten de rechtsorde”.</p>

<p>Hierin zitten een aantal aannames:</p>
<ol>
  <li>dat de ordening die we kennen, recht is;</li>
  <li>dat die onaantastbaar is tenzij je 3/4 van de 2e Kamer en 1e Kamer hebt weten te veroveren;</li>
  <li>dat er geen ambtenaren zijn die dat frustreren;</li>
  <li>dat het kiessysteem recht is;</li>
  <li>dat er eigenlijk geen vuiltje aan de lucht is.</li>
</ol>

<p>Wanneer je het vervolg wil lezen: ga dan naar: <a href="https://www.nederlandseonafhankelijkheid.nl/geschiedenis/placcaat-van-verlatinghe-in-modern-nederlands/">Nederlandse onafhankelijkheid</a> zodat je kennis drager wordt en vergelijkingen en afwegingen kunt maken met de huidige tijd.</p>

<p>Aandachtpunt verdient ook de Geuzenpenning van 1574. Het woord Geus verwijst naar de goot, zoals wij ons spreekwoord hebben: in de goot belanden. We bedoelen daarmee niet de huidige goot aan het dak, dat het hemelwater afvoert, maar de goot in het midden van de straat, die het vuil, poep, en ander afval afvoert.</p>

<p>Vandaar het nieuwe woord: koop-goot.</p>

<p><img src="/v-vrij/timeline/assets/tl-00023.jpg" alt="1574-Geuzenpenning" /></p>

<p>Tegenwoordig kennen we in Nederland het woord wappie, met als tegen-woord: snappie. In de Verenigde Staten heet het denigrerend: “Deplorable” of “Pepe the frog”, en door de [s]linkse kerk als recht in de leer zijnde Leninisten aangevallen als rechtsextremistisch.</p>

<p>Dit soort van MEME-achtige benamingen zijn van alle tijden, zo lijkt het. Interessant, wat er dus op geschreven staat, namelijk de zin:</p>

<blockquote>
  <p>LIVER TVRCX DAN PAVS, EN DESPIT DE LA MES.</p>
</blockquote>

<p>Uiteraard, liever Turks dan Paaps is bekend. Wanneer we ons realiseren dat hier staat dat men liever onder het Islamitische Ottomaanse Regime zou willen vallen dan een Katholieke, moet ook de vraag worden gesteld, of en welke rol het Ottomaanse Rijk in dit tijdsgewricht speelde? Waren er contacten tussen de rebellen tegen de Spaanse Kroon en de Turken? Hebben de laatsten misschien iets uitgehaald waardoor Spanje niet de volle militaire macht kon uitoefenen?</p>

<p>En het laatste deel dan? En despite de la mes? Ik wil de bedenkers zeker geen taal humor onthouden. Ten eerste, velen hadden een klassieke opleiding genoten, en spraken tot op zekere hoogte latijn, en/of Frans.</p>

<p>Ten tweede omdat Frans de taal van de diplomatie was, en ten derde: nog steeds de taal was van het Engelse Koningshuis. En ten vierde, gelet op de doelgroep: bekijk het eens vanuit oud Nederlandse uitspraak.</p>

<p>Je zou de zin dus kunnen begrijpen als:  liever Turks dan Paaps ondanks de mis.</p>

<p>Echter, het mist een steekhoudend argument. En, een Francofile zal zeker opmerken dat malgré beter zou passen.</p>

<p>Rondneuzend in woordenboeken van de Oud-Franse taal kwam ik de volgende tekst tegen onder het woord: despitement<sup class="footnote-ref" id="1"><a rel="footnote" href="#A1">1</a></sup>.:</p>

<blockquote>
  <p>Lequel Richart moult orguillusement et despitement respondi au suppliant aussi comme par maniere de raffarde ou moquerie</p>
</blockquote>

<p>Feitelijk: met verachting reageren en van iemand een karikatuur maken, een “spitting image”, een typetje.</p>

<p>Dan het woord: mes.</p>

<p>Je kan direct denken aan het woord: mis, zoals de Paus, of een Katholieke Priester, die opdraagt, als deel van zijn mis-sie, of bediening. Echter, het oude Frans kent een eerste betekenis dat land-huis (mansion), boerderij, landgoed, tuin, woonplaats, uitstel (uitzet?).</p>

<p>Dit maakt, dat de zin te lezen is als: liever Turks dan Paaps onder verachting van alle waardevolle bezittingen van levensonderhoud.</p>

<p>Deze lezing sluit aan bij een ander gezegde dat op spelden stond die de adel veelal droeg:</p>

<p><img src="/v-vrij/timeline/assets/tl-00024.jpg" alt="Adelijke Geuzen-Penning" /></p>

<p>met als opschrift:</p>

<blockquote>
  <p>jusque a porter la besac</p>
</blockquote>

<p>Dit betekent: “tot aan de bedelstaf”.</p>

<p>Te bedenken is dat deze penning uit 1564/1566 stamt, en de kwestie onafhankelijkheid was nog niet een uitgemaakte zaak. Men trachtte zaken nog “binnen de rechtsstaat”<sup class="footnote-ref" id="2"><a rel="footnote" href="#A2">2</a></sup> van toen, op te lossen.</p>

<p>Dit wordt herhaald in het Plakkaat van Verlatinghe:</p>

<blockquote>
  <p>Dit recht hebben zij te meer als ze hun vorst niet met vreedzame middelen van zijn tirannieke neigingen hebben kunnen genezen</p>
</blockquote>

<p>Er zit uiteraard enige tijd tussen 1566, het jaar van deze spelt, waarin de geestuiting: tot aan de bedelstaf in het teken stond van “trouw aan de koning”, dat wil zeggen: trouw aan de Koning van Spanje. Dit wordt ook genoemd in het Wilhelmus:</p>

<blockquote>
  <p>Den Koning van Hispaniën heb ik altijd geeerd.</p>
</blockquote>

<p>Dan hebben we in 1574, dus 8 jaar later, onder het mom van anti-katholicisme, en dat betrof dus ook zijne meest katholieke majesteit: Flipje-2: we zetten alles op alles om je weg te jagen.</p>

<p>En dan 7 jaar later in 1581: verschijnt het plakkaat van Verlatinghe waarin gesteld wordt:</p>
<blockquote>
  <p>We hebben gefaald om Flipje met geweldloze manieren tot rede en inkeer te brengen. En dus rest, ter bescherming van onze natuurlijke vrijheid, niets anders dan tot aan het gaatje gaan.</p>
</blockquote>

<p>Het is natuurlijk een schoffering en een volledige omdraaiïng dat hedentendage deze beeltenis wordt uigedeeld als prijs aan mensen in het buitenland en als onderdeel van het politieke deug-narratief, terwijl deze zelfde regering hier ten lande de rechtsstaat en democratie de nek omdraait als onderdeel van de deug-politiek: Agenda 2030 en WEF-contracten<sup class="footnote-ref" id="3"><a rel="footnote" href="#A3">3</a></sup>.</p>

<p><img src="/v-vrij/timeline/assets/tl-00005.jpg" alt="Zegel der Onafhankelijke Staten-Generaal" /></p>

<p>Neem notie van het aantal peilen. Dit verwijst feitelijk naar de Unie van Utrecht, waarin 17 Nederlanden verenigd zijn, grofweg: de huidge BENELUX.</p>

<p>Dit maakt meteen duidelijk dat men niet slechts besefte waar men vandaan kwam, maar ook welke bedoelingen achter deze stap zaten: nu zijn het er 7, de andere 10 zijn welkom.</p>

<p>Deze bedoeling leeft nog steeds maar faalt tekenmale, tenzij de verbanden los blijven (Aansluiting bij de Republiek, veroveringen, landruil, Koninkrijk verliest de Zuidelijke Nederlanden, Vlaamse aansluiting bij Nederland).</p>

<p>En laten we wel zijn: met 7 had de Republiek al genoeg amok in te tent. Laat staan 17 van de rebelse Staten. Je kan nog beter katten gaan hoeden en drijven!</p>

<p><img src="/v-vrij/timeline/assets/tl-00025.jpg" alt="Easy as Herding Cats" /></p>

<p>Het brengt echter wel een belangrijk aspect naar voren, dat de Republiek maar slecht kon oplossen: Hoe ga je om met belangen van de 7 staten die soms lijn recht tegenover elkaar stonden, en waarbij, met name Holland en Zeeland, qua geldelijke invloed, de boventoon voerden? Hoe zorg je ervoor dat je de uitvoerende macht beperkt? En hoe hou je de Adelijke Omes uit andere landen op afstand?</p>

<p>Juist vanwege het feit dat deze verschillen er waren, konden ambiteuze mannen hun agenda keihard erdoor drukken.</p>

<p>Het grondgebied van de Republiek der Zeven Verenigde Nederlanden:</p>

<p><img src="/v-vrij/timeline/assets/tl-00011.jpg" alt="Grondgebied van de Republiek der Zeven Verenigde Nederlanden" /></p>

<hr style="color: rgba(232, 202, 135, 0.98); width: 25vw;" />

<p><a id="C999" style="color:rgba(232, 202, 135, 0.98)">Voetnoten:</a></p>
<div>
    <a style="color: orange; font-size: smaller;" class="footnotes" id="A1">1.</a>
    <cite style="font-size:0.8vw; color: silver; width:3vw;"><a href="https://micmap.org/dicfro/search/dictionnaire-godefroy/" target="_blanc">Dictionaire Godefroy</a></cite>
    <a style="color: orange;" class="footnote-return" href="#1">&#32;&#8617;</a>
</div>
<div>
    <a style="color: orange; font-size: smaller;" class="footnotes" id="A3">3.</a>
    <cite style="font-size:0.8vw; color: silver; width:3vw;">Zie onze opmerkingen ten aanzien van de oproep van Jeroen Pols in deze blog: <a href="/v-vrijjournal/Tragicomedie-drie-bedrijven/#C8" target="_blanc">BLKBX.tv: Pars Tertius: Pols</a></cite>
    <a style="color: orange;" class="footnote-return" href="#3">&#32;&#8617;</a>
</div>
<div>
    <a style="color: orange; font-size: smaller;" class="footnotes" id="A3">3.</a>
    <cite style="font-size:0.8vw; color: silver; width:3vw;"><a href="https://geuzenpenning.nl/" target="_blanc">Geuzenpenning.nl</a></cite>
    <a style="color: orange;" class="footnote-return" href="#3">&#32;&#8617;</a>
</div>
</description>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 1581 00:01:04 +0019</pubDate>
      <guid>https://skipper-beheer.github.io/timeline/1581/JAAR-1581/</guid>
    </item>
  
    <item>
      <title>Samenzweerders en een staatsgreep</title>
      <link>https://skipper-beheer.github.io/timeline/1619/JAAR-1619/</link>
      <description><p>Het rommelt in de Republiek. Naast het vraagstuk wat het betekent dat soevereine staten samengaan in een Unie, is er de positie van de VOC, met zijn economische basis in Amsterdam, en een meningsstrijd binnenin het Protestantisme, en de vraag wie de macht heeft: Staat of Oranje. Uiteindelijk werd in deze strijd het Van Oldenbarneveldt fataal en Hugo de Groot werd het leven onmogelijk gemaakt.</p>

<p>Let wel, de Unie, zijnde de Verenigde Republiek der 7 Provinciën, had een stadhouder, of een plaatshouder. Je kan het ook noemen: iemand die de stoel warmhoudt.</p>

<p>Een van de weeffouten die in deze statelijke orderning zaten is dat het concept dat een bestuurder zijn eed moest nakomen nauwelijks vergezeld ging van een bevraging van de bevolking inzake wie deze functie moest uitoefenen, dan wel het beantwoorden van de te stellen: vertrouwensvraag. Met andere woorden: je kreeg ze niet zo maar weg!</p>

<p>En dat gold zowel voor de stadhouder, als voor de raadspensionaris!</p>

<p>En de belangen tussen die twee figuren, kunnen uiteraard enorm uit elkaar lopen, hoewel ze on het begin naar buiten toe dezelfde doeleinden nastreven of leken na te streven.</p>

<p>Een van de zaken die Van Oldenbarneveldt wist te bereiken, was het 12 Jarige bestand dat in 1609 begon. Let wel, aan dit bestand ligt ten grondlsag dat Spanje erkende:”geen verdere ambities meer te hebben” in de Nederlanden”.</p>

<p>Zie: 1609: De Erkenning als Soevereine Naties.</p>

<p>Tevens werd door kundig bestuur, de weelde in de Nederlanden vergroot.</p>

<p>Maurtis, daarentegen, was meer gericht op militaire vraagstukken. Vijf aspecten van de legerhervorming zijn zichtbaar, namelijk het toenemende gebruik van vuurwapens, de standaardisering van wapens, de schaalvergroting van het Staatse leger, de toegenomen rol van belegeringen en de regelmatige betalingen aan de troepen.</p>

<p>En dat eerste punt: vuurwapens, en het laatste punt, de regelmatige betalingen raakten dus ook het werkgebied van Van Oldenbarneveldt.</p>

<p>De Nederlanden waren een belangrijke zo niet de belangrijkste speler op het gebied van de wapenhandel, en dus de invloed van de kooplieden terzake was aanwezig. Het is toch werkelijk ironisch wanneer een der strijdende partijen geld betaald voor wapens, munitie en dergelijke, aan de aprtij met wie ze in oorlog zijn.</p>

<p>Er is dus een beloning voor het voortbestaan van een conflict, terwijl de handelaren op meer normale producten geen belang hebben bij conflicten, omdat die prijsopdrijvend zijn, en, niet onbelangerijk, waarde vernietigend zijn.</p>

<p>Terwijl dus de Stadhouder en de Raadspensionaris in 1e aanleg goed samenwerkten, is over tijd duidelijk te zien dat belangen uit elkaar gaan, met name na 1609.</p>

<p>En de Stadhouder was de drijver van het feest bij de verkeerde leest.</p>

<p>Een fascinerend verhaal verbergt zich in de geschiedenis van Tholen:</p>

<blockquote>
  <p>Tholen (overwegend Katholiek) was ongunstig gelegen voor de zeehandel en volkomen afhankelijk
van de meekrapteelt en -handel. De greep van de stadhouder en zijn gunstelingen op
het stadsbestuur was aanzienlijk. Maurits zag zich gedwongen de adellijke familie
Tuyll van Serooskerke in het zadel te helpen, waarna Tholen als volwaardig lid in
de Staten begon mee te tellen. Willem II maakte een einde aan het adellijke overwicht
en bracht op advies van Thibaut de orangistische factie Van Vrijberghe aan het
bewind. Deze familie slaagde er tijdens het eerste stadhouderloze tijdperk in de helft
van de posten in het stadsbestuur naar zich toe te trekken.</p>
</blockquote>

<p>Enerzijds is te zien hoe religieuze verschillen tot politieke verschillen leidden. En uiteraard, met de beste bedoelingen, meende de stadhouder Tholen een dienst te bewijzen, met als gevolg dat deze syadhouder meer macht kreeg.</p>

<p>Dit proces van ondermijning onder het mom van bescherming van de minderbedeelden of zelfs zwakkeren is van alle tijden. Echter, in de kwestie van Soevereiniteit is het deze familie Oranje die de kroon spant ten aanzien van ondermijning. Het zelfde proces komen we tegen in de brief Aan het Nederlandse Volk van 1781.</p>

<p>Het is dus geen incident, maar een plan, een werk-patroon om macht naar zich toe te trekken.</p>
</description>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 1619 00:01:04 +0019</pubDate>
      <guid>https://skipper-beheer.github.io/timeline/1619/JAAR-1619/</guid>
    </item>
  
    <item>
      <title>Rampjaar &: Cabal</title>
      <link>https://skipper-beheer.github.io/timeline/1672/JAAR-1672/</link>
      <description><p>Charles de II van Engeland, Lodewijk XIV van Frankrijk en de Bisschop van Münster: Van Galen, hadden via hun ondergeschikte ambtenaren een snood plan bedacht dat werd vastgelegd in het ‘Geheime Verdrag van Dover’.</p>

<p>Charles hield er nogal wat minnaressen op na, en dat koste een bom duiten. Uiteraard ‘leende’ hij die bij Jan en alleman, inclusief: Nederlandse Banken, en Goudsmeden in de ‘City of London’.</p>

<p>Terugbetalen had hij niet zo’n zin in. Klaarblijkelijk was zijn overgang van protestant naar Katholiek, hem dermate bevallen, dat hij meende die rebelse afvalligen in het moeras van de Lage Landen wel zonder 300.000 zilveren rijders konden.</p>

<p>Louis of zoals we hem kennen: Lodewijk, had steevast geld nodig. Per slot moest hij voldoen aan zijn titel: De Zonnekoning.</p>

<p>Daarnaast, de hoge heren van stand hadden een bloedhekel aan populaire regeringen, want immers: bij de gratie Gods was hun met de gouden paplepel ingegoten.</p>

<p>En zo tekenen zich diverse redenen af waarvoor deze drie Heren instemden met het verdrag van Dover:</p>

<ol>
  <li>De protestanten de kop in drukken;</li>
  <li>Einde maken aan vrijheid;</li>
  <li>Na overwinning het land leeg-roven en de handelsinkomsten inpikken;</li>
  <li>Oorlog is leuk want anders is het oz saai.</li>
</ol>

<p>Wie er allemaal verder nog betrokken zullen we nu niet onthullen. Wel willen we je bekend maken met een bijzonder stel aan Engelse zijde, waarbij we de opmerking maken dat een heldere geest erg goed was in afkortingen:</p>

<p><img src="/v-vrij/timeline/assets/tl-00006.jpg" /></p>

<ol>
  <li>
    <p>The Lord Clifford of Chudleigh</p>
  </li>
  <li>
    <p>The Earl of Arlington</p>
  </li>
  <li>
    <p>The Duke of Buckingham</p>
  </li>
  <li>
    <p>The Lord Ashley</p>
  </li>
  <li>
    <p>The Duke of Lauderdale</p>
  </li>
  <li>C.</li>
  <li>A.</li>
  <li>B.</li>
  <li>A.</li>
  <li>L.</li>
</ol>

<p>You can’ t make this stuff up!</p>

<p>Tevens is het een verwijzing naar het hebreewse chabal, dat hypocrisie of vuile spelletjes beduidt. (Zie hiervoor Spreuken 24:6: Strong’ s Exchaustive Concordance en diverse Hebreeuws Engelse bijbelvertalingen)</p>

</description>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 1672 00:01:04 +0019</pubDate>
      <guid>https://skipper-beheer.github.io/timeline/1672/JAAR-1672/</guid>
    </item>
  
    <item>
      <title>1e erkenning U.S.A.</title>
      <link>https://skipper-beheer.github.io/timeline/1776/JAAR-1776/</link>
      <description><p>De verse Amerikaanse Kapitein Robinson zeilde de Andrew Doria op 17 oktober 1776 de Delaware rivier af voor een reis naar West-Indië om een lading munitie en militaire voorraden te bemachtigen op het Nederlandse eiland Sint Eustatius. Toen de brik het eiland op 16 november bereikte, vuurde ze een 13-kanonnen saluut af en ontving een antwoord van Fort Oranje van 11 saluut schoten - het eerste saluut naar een onder Amerikaanse vlag varende oorlogsbodem in een buitenlandse haven. Andrew Doria droeg ook een kopie van de Onafhankelijkheidsverklaring naar het eiland. Het zogenaamde “eerste saluut” werd destijds breed uitgemeten in de Verenigde Staten en vormde later de titel voor Barbara Tuchman’s boek uit 1988, The First Salute: Een blik op de Amerikaanse Revolutie.</p>

<p>Dat de Kapitein Robinson ook een kopie van de “Declaration of Independence” had meegenomen, moest de Nederlanders herinneren aan hun eigen positie in 1581.</p>

<p>Zowel het Plakkaat van Verlatinghe als de “Declaration of Independence” volgen dezelfde tekstuele opzet. En beide hechten als overkoepelende waarde aan de natuurlijke vrijheid. Waar de eerste nog niet typisch uitgesproken was in termen van rechten, was de laatste dat wel: Leven, vrijheid en het najagen van het eigen geluk.</p>

<p>Voor de Britten was dit een van de grieven die hebben geleid tot de oorlogsverklaring van 1781. Immers, het kruit, kogels zouden immers gebruikt worden om Engelse en aan de Engelsen geliëerde soldaten te bevechten. Echter, het is ook een wazig argument. Neutrale handel vereist immers, zonder voorkeur, handel te drijven. En dan moet een Rijk als dat van de Britten niet huilie huilie doen. Ook zij hadden immers de keus een andere oplossing dan de standaard van elk machthebber: oorlog, na te streven.</p>

<p>De andere grief betrof het geld verstrekken aan rebellen in de Amerikaanse Koloniën, even vergetend dat vrijheid nu eenmaal met zich brengt dat mensen zelf wel bepalen welke goede doelen ze steunen, volledig los van het officiële beleid van de staat waartoe men zich bekend. Zulke grieven zijn een schending van de uitgangspunten van de 1648: Vrede van Münster/ Westfalen, waarin werd overeengekomen dat er zoiets bestond als interne zaken waar externe partijen niets mee te maken hadden. Maar ja, je kan het altijd proberen ….</p>

<p>Echter, te zelfder tijd weigerde de erfelijke stadhouder te investeren in een moderne vloot die de handelsvaartuigen kon beschermen. In plaats daarvan richtte deze zijn aandacht op het verwerven van soldaten van vreemde herkomst, om daarmee druk uit te oefenen op de bevolking en bestuurders om zijn wil te doen.</p>

<p>Frappant dus, dat de werkelijke grieven weliswaar “gehoord” werden maar zonder gevolg bleven. Had deze stadhouder, de imperator of commander in chief, niets uit het verleden geleerd? Immers, de grieven omtrent soldaten van vreemde herkomst op het grondgebied van de Lage Landen om de bevolking in het spreekwoordelijke gareel te houden, leidde immers tot een vlam in de pan in 1581.</p>

<p>De corrumperende werking van de stadhouder is dermate dat er een pamflet aan is gewijs in 1781. Zie de tijdlijn-focus-post:</p>

<p>Het gevolg van deze weeffout in de nationale organisatie, namelijk het hebben van een “erfelijke stadhouder” kwam snel en heftig.</p>
</description>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 1776 00:01:04 +0019</pubDate>
      <guid>https://skipper-beheer.github.io/timeline/1776/JAAR-1776/</guid>
    </item>
  
    <item>
      <title>Aan het Volk van Nederland</title>
      <link>https://skipper-beheer.github.io/timeline/1781/JAAR-1781/</link>
      <description><p>Verdere gegevens nog toe te voegen.</p>
</description>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 1781 00:01:04 +0019</pubDate>
      <guid>https://skipper-beheer.github.io/timeline/1781/JAAR-1781/</guid>
    </item>
  
    <item>
      <title>Einde Republiek, Begin Bataafse Republiek</title>
      <link>https://skipper-beheer.github.io/timeline/2025/1795-01-01-JAAR-1795,markdown/</link>
      <description>Zie ook 1801: Oranienstein Letters waarin de Bataafse Republiek werd erkend in ruil voor land, zoals Fulda. 

<img src="/v-vrij/timeline/../../../timeline/assets/tl-00013.jpg">


    - 
    Verliet op 18 januari 1795 met zijn gezin Den Haag en vluchtte naar Engeland
    - 
    Nadat hij in de verklaring van Kew (7 februari 1795) de gezaghebbers in Nederlands-Indië had opgedragen zich aan te sluiten bij Engeland, werden zijn bezittingen in beslaggenomen door de Fransen
    - 
    In 1801 adviseerde hij in de Brieven uit Oranienstein zijn geestverwanten zich niet langer aan het staatsbestuur te onttrekken


Klinkt goed toch? Bedenken we deze familie steeds getracht heeft het volksbestuur te corrumperen en te infiltreren, dan is deze oproep in de brieven uit Oranienstein te zien als een opdracht tot infiltratie. 

uit de privésfeer

    - 
    Zijn moeder was een dochter van koning George II van Groot-Brittannië en Ierland
    - 
    Zijn echtgenote was een nicht van koning Frederik II van Pruisen en een zuster van koning (sinds augustus 1786) Frederik Willem II van Pruisen
    - 
    Besteedde veel aandacht aan herstel van paleizen (o.a. het Oude Hof aan het Noordeinde en het stadhouderlijk kwartier aan het Binnenhof). In 1790 kwam de nieuwe balzaal gereed aan het Binnenhof.

Waar lagen de prioriteiten? En het is ook duidelijk dat de Europese geschiedenis veelal is uit te leggen als een familie vete, dat als nationale belangen wordt weergegeven. 
</description>
      <pubDate>Thu, 16 Jan 2025 20:37:50 +0100</pubDate>
      <guid>https://skipper-beheer.github.io/timeline/2025/1795-01-01-JAAR-1795,markdown/</guid>
    </item>
  
    <item>
      <title>Schuldbeladen</title>
      <link>https://skipper-beheer.github.io/timeline/1798/JAAR-1798/</link>
      <description><p>Het doel was, volgens artikel 206 en 207 van de staatsordening, ten snelste een einde te maken aan die schulden en de contracten daartoe openbaar te verbranden. Vermoedelijk bestond de totale schuld uit 500 miljoen gulden.</p>

<p>De intentie en de praktijk verschilden nogal. In 1805 was die staatsschuld, ondanks de hoge belastingen en een kleine bevolking, opgelopen tot 1100 miljoen, meer dan verdubbeld! En in 1816 was de schuld 1.8 miljard.</p>

<p>De Franse periode, met al haar oorlogen, die steeds maar meer geld vroegen, zogen dit land volledig leeg.</p>

<p>Dr. W.C.A. Baron van Vredenburch schreef dit ten aanzien van de periode van de verbaning van Napoleon naar Elba:<sup class="footnote-ref" id="1"><a rel="footnote" href="#A1">1</a></sup></p>

<blockquote>
  <p>Zoo ‘desolaat’ was de Nederlandsche boedel, toen de Souvereine Vorst dien in November 1813 <strong>overnam</strong>; evenwel, om dien, bij de wet van 14 Mei 1814 Stbl. no. 58, afdoende te beredderen. Dit was althans de bedoeling; zooals nader zal blijken, luidde deze wet integendeel een tijdperk in van groote financieele moeilijkheden.</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>Men wenschte in de eerste plaats tegemoet te komen aan de tierceering en, omdat het onmogelijk was van de geheele nominale schuld rente te betalen, werd er op gevonden om in een tijdsverloop van een <strong>drietal eeuwen</strong> tot de aanvaarding van den vollen schuldenlast met zijne gevolgen te komen</p>
</blockquote>

<p>Een drietal eeuwen? 300 jaar? Uit het verdere verband blijkt, dat het onmogelijk was gedurende 300 jaar de schuld af te lossen, en dat dus de staat van bankroet, 300 jaar zou moeten duren.</p>

<p>Dus enerzijds hebben we de situatie dat de schulden zijn overgenomen door een 3e partij die zich op grond van internationale verdragen ( Vrede van Wenen) zich aan ons opdringt, onder het mom, zoals blijkt uit de 1e en 2e proclamatie, om onze soevereinitiet en vrijheid te bewaren, en dus een grondwet erdoor drukt die hangt aan internationale verdragen ( denk geld/schuld-contracten), maar ook nog eens dat dit over een periode van 300 jaar een schuld-sanering zou moeten worden toegepast.</p>

<p>En naast het feit dat de invoering plaats vond op voorwaarden die nadelig waren voor de Nederlander, zoals bij de invoering van de Euro 10% van het BBP is ingeleverd, bleek ook nog eens dat de commissie die zich bezig moest houden met de afwerking van de staatssschulden, dit in het geheim deed, en slechts met de Koning sprak.</p>

<p>De situatie verslechterde met het jaar, mede omdat de belastingen torenhoog waren.</p>

<p>Met andere woorden: in de 30 jaar sedert 1780, is Nederland uitgezogen, en heeft er een waarde overdracht plaatsgevonden die onze voorouders tot schuldslaven maakte.</p>

<p>In dit verband is het belangrijk op te merken dat in diezelfde periode er discussies gaande waren in de Verenigde Staten omtrent de duur en hoogte van staats-krediet.</p>

<p>Thomas Jefferson schreef het volgende:</p>

<blockquote>
  <p>“Sound principles will not justify our taxing the industry of our fellow citizens to accumulate treasure for wars to happen we know not when, and which might not perhaps happen but from the temptations offered by that treasure.”</p>
</blockquote>

<p>En aan zijn vriend, Marquis de Lafayette in 1823:</p>
<blockquote>
  <p>“A rigid economy of the public contributions and absolute interdiction of all useless expenses will go far towards keeping the government honest and unoppressive.”</p>
</blockquote>

<p>Ze hadden er een lesje staatsfinanciën en staatsbestuur van moeten leren. Kijken we in de miljoenen nota van 1822:</p>

<ol>
  <li>22 millioen tot dekking van tekorten,</li>
  <li>13 millioen voor de voltooiing van groote land- en waterwegen,</li>
  <li>8 millioen voor de bevestiging en bewapening der zuidelijke grens,</li>
  <li>4 millioen voor oorlogsschepen en</li>
  <li>3 millioen voor een paleis van den Prins van Oranje te Brussel.</li>
</ol>

<p>Want immers, die 8 miljoen waren nodig om uitvoering te geven aan internationale verdragen want het Koninkrijk der Nederlanden was een bufferstaat, en moest een verdedidiginslijn onderhouden, en uiteraard moest Meneer de Koning er warmpjes bij zitten met op de staatse kosten verbouwd buiten verblijf te Brussel.</p>

<p>In plaats van de bevolking schuldenvrij te maken, werd er alles aan gedaan om schulden in tact te laten en ze buiten alle proporties te maken. En zo is te herkennen dat goede bedoelingen worden ondergraven door de praktijk van alle dag.</p>

<p>Om even terug te komen op Thomas Jefferson: Aan het einde van zijn presidentschap stond de federale schuld op 54 miljoen. Hij was ervan overtuigd dat zijn opvolger, Madison, het zou lukken om de USA schulden vrij te maken.</p>

<p>Echter, de oorlog van 1812 gooide roet in het eten. The name of the game: DEBT-SLAVE werd in vol ornaat uitgespeeld via de City of London. De schuld na deze oorlog in 1815 bedroeg 127 miljoen. En de UK? Bankroet.</p>

<hr style="color: rgba(232, 202, 135, 0.98); width: 25vw;" />

<p><a id="C999" style="color:rgba(232, 202, 135, 0.98)">Voetnoten:</a></p>
<div>
    <a style="color: orange; font-size: smaller;" class="footnotes" id="A1">1.</a>
    <cite style="font-size:0.8vw; color: silver; width:3vw;"><a href="https://www.dbnl.org/tekst/_tij008191201_01/_tij008191201_01_0022.php" target="_blanc"> De Tijdspiegel. Jaargang 69</a></cite>
    <a style="color: orange;" class="footnote-return" href="#1">&#32;&#8617;</a>
</div>
</description>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 1798 00:01:04 +0019</pubDate>
      <guid>https://skipper-beheer.github.io/timeline/1798/JAAR-1798/</guid>
    </item>
  
    <item>
      <title>Slag bij Bergen.</title>
      <link>https://skipper-beheer.github.io/timeline/1799/JAAR-1799/</link>
      <description><p>De droom, gedragen door deze familie over de eeuwen is een en hetzelfde. En indien je denkt dat dit anders zal worden, nope. Ze zullen erover waken en volhouden. Je maintaindrai, en dat soort dingen.</p>

<p>Overigens werden er voor deze invasie Russische troepen ingezet.</p>
</description>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 1799 00:01:04 +0019</pubDate>
      <guid>https://skipper-beheer.github.io/timeline/1799/JAAR-1799/</guid>
    </item>
  
    <item>
      <title>STAAT-BANKROET</title>
      <link>https://skipper-beheer.github.io/timeline/1810/JAAR-1810/</link>
      <description><p>Uiteraard wordt dit met een mooi Frans woord uitgedrukt: terciëring. Wat was hiervan het effect op de “gewone man”?</p>

<p>Zo schrijft C.F.Gijsberti Rodenpijl:<sup class="footnote-ref" id="1"><a rel="footnote" href="#A1">1</a></sup></p>

<blockquote>
  <p>Nu bedroeg de Hollandsche staatsschuld, die bij decreet van 18 October 1810 moest ingeschreven worden in het Grootboek, en welke voor het meerendeel de Hollandsche kapitalisten aanging, 1.224.836.326 gulden (1,2 miljard). Dit cijfer vereenigd met andere uitgezette kapitalen bracht het geheele vermogen der Hollanders op 1.528.411.464 gulden (1,5 miljard). De fortuinen van talrijke ingezetenen werden in 1811 tot op een derde of nog sterker verminderd. Als bewijs van den achteruitgang daarvan dient, dat het vermogen van een aanzienlijk Amsterdammer, die stil leefde en niet speculeerde, op twee verschillende tijden opgemaakt, in 1796 bedroeg 2.800.000 en in 1811 een actief van 600.000 gulden aanwees. Is dat niet een bijna een ongeloofelijk verschil?</p>
</blockquote>

<p>Dan heb je het wel gehad toch? Nee. De “Vrede van Wenen” kende nog een aantal leuke eh …. regelingen.</p>

<p>Er waren nog 2 zaken die, samen met de door 3 deling van de waarden, de situatie nog verder verergerden:</p>
<ol>
  <li>De invoering der conscriptie</li>
  <li>De strenge toepassing van het continentaal stelsel.</li>
</ol>

<p>Hoe controleer je welke goederen van buiten komen?</p>

<p>Eenvoudig, je geeft licenties uit, of vergunningen of registratie vereisten. Voorbeeld: Congé voor een vaartuig van Jan Schouten.Geregistreerd, gestempeld en ondertekend te Dordrecht op 13 januari 1812.”</p>

<p><img src="/v-vrij/timeline/assets/tl-00015.jpg" alt="Congé voor een vaartuig van Jan Schouten.Geregistreerd, gestempeld en ondertekend te Dordrecht op 13 januari 1812." /></p>

<p>Men voerde een zegelrecht in, zoals de Engelsen dat deden in de Koloniën voor 1776 met de Stamp Act, waardoor soldaten huizen binnendrongen om “handhaving” uit te voeren: de slobkousen-bende (Gamaschen).</p>

<hr style="color: rgba(232, 202, 135, 0.98); width: 25vw;" />

<p><a id="C999" style="color:rgba(232, 202, 135, 0.98)">Voetnoten:</a></p>
<div>
    <a style="color: orange; font-size: smaller;" class="footnotes" id="A1">1.</a>
    <cite style="font-size:0.8vw; color: silver; width:3vw;"><a href="https://www.dbnl.org/tekst/_els001191001_01/_els001191001_01_0095.php#121" target="_blanc">Digitale Bibliotheek der Nederlandse Letteren: Bijdragen en Mededelingen betreffende de Geschiedenis der Nederlanden. Deel 118</a></cite>
    <a style="color: orange;" class="footnote-return" href="#1">&#32;&#8617;</a>
</div>

</description>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 1810 00:01:04 +0019</pubDate>
      <guid>https://skipper-beheer.github.io/timeline/1810/JAAR-1810/</guid>
    </item>
  
    <item>
      <title>Verbanning naar Elba</title>
      <link>https://skipper-beheer.github.io/timeline/1813/JAAR-1813/</link>
      <description><p>Opmerking: De Russische legers hebben dus 2x in Nederland gestaan: 1x met de invasie van Holland in 1799, en in 1813 met de “bevrijding” van Nederland van het Franse juk.</p>

<p>De Vrede van Wenen is nauwkeuriger bekend onder de “Acte Finale de Vienne” en was een uitvloeisel van een langdurig getrouwtrek tussen de tegen Napoleon verbondenen: Pruisen, Oostenrijk, Verenigd Koninkrijk, en anderen.</p>

<p>In die stukken staat het besluit, dus dit zijn: <strong>Internationale Afspraken</strong>, dat Nederland een koninkrijk wordt onder het regime van de prins van Oranje.</p>

<p>Het volk is verder niet geraadpleegd. Hoefde ook niet, want de “glorieuze geallieerden troffen niemand aan die het doorzetten van hun wil in de weg kon staan”. (onthoudt deze zinsnede)</p>

<p>En wat troffen de heren van stand in Europa aan? Uiteraard, waar Frankrijk nog steeds last van heeft: oververschuldiging. En dus was het een gekwetter en gedoe om te bepalen welke omvang die schulden hadden, aan wie ze toegeschreven konden worden, en wie wat moest betalen.</p>

<p>Een Schulden Regeling, dus. Dit wil dus zeggen: de zegevierende machten bepalen de bestuursvorm van Nederland, en hoe de schulden worden aanvaard, verdeeld en betaald, en niet de volkswil door middel van een volksraadpleging. Want wat hadden we nog in de melk te brokkelen?</p>
<blockquote>
  <p>“You’re DELINQUENT” 
riep een President onlangs uit omtrent ditzelfde land en zijn prestatie tot nakoming van schulden.</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>“You gotta pay”.</p>
</blockquote>

<p><img src="/v-vrij/timeline/assets/tl-00019.jpg" /></p>

<p>Een blik op de lijst van de deelnemers aan dit “pan-europese” verdrag zegt al genoeg, wanneer we de vraag beantwoorden: Wie missen in de lijst?</p>

<p>De Deelnmers:<br />
     1. Britain: Arthur Wellesley, 1st Duke of Wellington<br />
     2. Portugal: Joaquim Lobo Silveira, 7th Count of Oriola<br />
     3. Portugal: António de Saldanha da Gama, Count of Porto Santo<br />
     4. Sweden: Count Carl Löwenhielm<br />
     5. France: Louis Joseph Alexis, Comte de Noailles<br />
     6. Austria: Klemens Wenzel, Prince von Metternich<br />
     7. France: Frédéric-Séraphin de La Tour du Pin Gouverne<br />
     8. Russia: Count Karl Robert Nesselrode<br />
     9. Portugal: Pedro de Sousa Holstein, 1st Count of Palmela<br />
     10. Britain: Robert Stewart, Viscount Castlereagh<br />
     11. France: Emmerich Joseph, Duke of Dalberg<br />
     12. Austria: Baron Johann von Wessenberg<br />
     13. Russia: Prince Andrey Kirillovich Razumovsky<br />
     14. Britain: Charles Stewart, 1st Baron Stewart<br />
     15. Spain: Pedro Gómez Labrador, 1st Marquess of Labrador<br />
     16. Britain: Richard Le Poer Trench, 2nd Earl of Clancarty<br />
     17. Nikolaus von Wacken<br />
     18. Austria: Friedrich von Gentz<br />
     19. Prussia: Baron Wilhelm von Humboldt<br />
     20. Britain: William Cathcart, 1st Earl Cathcart<br />
     21. Prussia: Prince Karl August von Hardenberg<br />
     22. France: Charles Maurice de Talleyrand-Périgord<br />
     23. Russia: Count Gustav Ernst von Stackelberg</p>

<p>Indien je denkt dat deze mannen met elkaar aan tafel zaten in 1 ruimte, dan zit je mis. Dit was een proces van werkgroepjes, ambtenaren, en dealtjes in achterkamertjes tijdens salons en dansfeestjes.</p>

<p>Beatrice de Graaf’s boek: “Fighting Terror after Napoleon”, doet er mooi verslag van, en met name hoe de Nederlandse schuldeisers er zwaar bekaaid vanaf kwamen. Niet alleen waren ze zwaar gedupeerd als gevolg van het falende bestuur als gevolg van de Franse inmenging (zie 1798: schuld beladen) en vermindering van vermogen met 2/3, maar nu werden de restant-schulden ook nog eens voor 10% afgekocht. Leuk zo’n “Soeverein” Vorst die in Engelse Kringen als “Silly Billy” bekend stond<sup class="footnote-ref" id="1"><a rel="footnote" href="#A1">1</a></sup>:</p>

<blockquote>
  <p>Prince William of Orange (1792-1849)</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>A third William who lived during the Regency period and was not known for his wisdom was Prince William of Orange, who was briefly engaged to Princess Charlotte. Parissien describes him as:</p>
</blockquote>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>a short and skinny and indecisive youth (and later in life a notoriously dull drunk) invariably known as ‘Silly Billy’.4
</code></pre></div></div>

<blockquote>
  <p>Prince William of Orange served on the Duke of Wellington’s staff in the British Army in the Peninsular War but here his nickname was ‘Slender Billy’, referring to his youth rather than his stupidity. He commanded the Dutch-Belgian forces under Wellington at the Battle of Waterloo, where he was injured, but although “not deficient in personal courage”, it is believed that his inexperience was responsible for errors which cost the lives of many men.</p>
</blockquote>

<p>Wat we zien is een situatie waarin de grootmachten onder leiding van de aristocratie het bestuur naar zich toe trekt, de wil oplegt met behulp van 2 elementen: schuld en geweld.</p>

<p>Het derde element dat Beatrice de Graaf in haar boek noemt is sociale controle: de verstikking.</p>

<p>Dit wordt uiteindelijk door Andrej Lebaschewski in zijn boek: Politieke Ponerologie genoemd.</p>

<p>Willem roept zich uit tot “Soeverein vorst” en stelt, in de 1e proclamatie<sup class="footnote-ref" id="2"><a rel="footnote" href="#A2">2</a></sup>: “grondwet die uwer vrijheid en soevereiniteit tegen uitbuiting beschermd”.</p>

<p>De 2e proclamatie werd al voorzichtiger: “wijze grondwet ter voorkoming van uitbuiting door vreemden”.</p>

<p>Lees: dan kan ik (Willem) uitbuiten ….</p>

<p>Nooie woorden! Deze woorden verhullen echter niet de militaire en politike situatie: Jullie, schijt volk, hebt niets te willen.</p>

<p>Neem notie van een beschrijving op wiki:</p>

<blockquote>
  <p>De oprichting van het Verenigd Koninkrijk der Nederlanden vond plaats in de periode van november 1813 tot maart 1815, <strong>op initiatief van de “Hoge Geallieerde Machten”</strong>.</p>
</blockquote>

<p>Hier wordt dus erkend in het standaard narratief, dat er geen sprake is van volkswil.</p>

<blockquote>
  <p>Van november 1813 tot februari 1814 bevrijden Russische troepen de Nederlanden, met uitzondering van enkele weerstandsnesten waaronder Antwerpen. Door de terugkeer van prins Willem krijgen de Noordelijke Nederlanden alvast een <strong>rechtmatige vorst</strong>. Hier wordt al gauw het Vorstendom der Nederlanden afgekondigd. Op 9 februari verkrijgen de commissarissen van Willem ook bevoegdheid over de Generaliteitslanden in het Maasland, die verloren gegaan waren in 1795. Begin mei nemen deze commissarissen bezit van Maastricht en Venlo, zodra de Fransen deze steden ontruimen</p>
</blockquote>

<p>Met wie was Silly Billy verwant? Logisch dus dat er sprake is van druk en dwang? Neem notie van de kwalitifcatie: rechtmatig.</p>

<p>Op basis waarvan? Onder het voorbij gaan van de in het internationaal recht erkende volkssoevereiniteit? Dat is een schending van recht!</p>

<p>Interessant in dit verband is de opmerking die Beatrice de Graaf maakt in haar boek, zonder er verder op in te gaan of bronvermelding te doen, dat er van Russische zijde een plan zou zijn geweest, om Silly Billy Constantinopel te geven, en de landen links en rechts van de Egeïsche Zee, de traditionele Griekse cultuur landen, en dat dit plan geen uitvoering kreeg omdat de Britten daar geen zin in hadden. Het Russische idee om Nap dan maar een “all inclusive” op Elba te geven, werd wel ingewilligd, anders had Nap in verweggistan zijn dagen mogen slijten.</p>

<p>Volgens Braude, in zijn deel-biographie van NApoleon zou deze gezegd hebben ten aanzien van dit Elba-plan van Tsaar Alexander:</p>

<blockquote>
  <p>Als hij een vrouw was geweest, had ik hem, denk ik, tot mijn minnares gemaakt….</p>
</blockquote>

<p>Tja. Het minste dat je nu kan opmerken is dat Nap het verschil tussen een man en een vrouw wel wist te duiden zonder bioloog te zijn.</p>

<p>De Nederlanden heeft dus een aankomend vorst op de vleugels van de Zegevierende geallieerden (vreemde soldaten), en zoekt dus een grondwet, waarmee hij het alleenrecht krijgt op uitbuiting.</p>

<p>En dus, Hogendorp, de “schrijver van de grondwet” vraagt goedkeuring aan de Britten<sup class="footnote-ref" id="3"><a rel="footnote" href="#A3">3</a></sup>. Per slot gaat het om uitvoering van een Internationaal rechtelijk verdrag.</p>

<p>Status: Internationale Afspraken gaan voor op de grondwet, hetgeen de grondwet tot een onderhandelbaar instrument maakt, in plaats van een bescherming tegen uitbuiting door vreemden. Zie 1810-Schuld-beladen. Het werd erger.</p>

<p>Er is dus geen sprake van een Soeverein koninkrijk, hoezeer men dit ook in woorden promoot. De feiten zijn, dit Koninkrijk der Nederlanden is schuldbeladen en loopt aan de lijn van de schuldeisers.</p>

<p>Nog een interessant aspect dat tot nadenken stemt, is de benaming: bicenteniale. Het gaat dus om een periode van 200 jaar. Dit lijkt te verwijzen naar 1648: de eerste pan-europese schuldenregeling.</p>

<p>Dus 1813 was precies op tijd om binnen de 210 jaar (3 x 70 jaar) tot een nieuwe schulden regeling te komen.</p>

<p>Uiteraard was de vrede van Versaille ook een schulden regeling van minstens 20 miljard goud-mark, ca 7000 ton goud, te betalen in 3 jaar. Later werd dit opgerekt naar 42 jaar.</p>

<p>Dan zou je verwachten dat voor 2023 er een nieuwe schuldenregeling komt. ….. Tranfer Unie? COVID-gelden? Of moeten we kijken naar de Europese Stabiliteits Pakt met haar regelingen zoals een extraterritoriale en extra-judicidaire status, en de mogelijkheid om elk bedrag te eisen van een der lid-staden en binnen 7 dagen betaald te krijgen?</p>

<p>Een ander aspect hiervan is, dat dit schuldenregelen een voortgaand verschijnsel is en steeds ergere vormen aanneemt, en zelf leidt tot in beslag name van landgoederen, zoals de Franse en Belgische “bezetting” van de Saar &amp; Ruhr in de twintiger jaren, waarbij de fabrieken werden ontmanteld, en dus het vermogen om te betalen verder werd gereduceerd.</p>

<p>En mogelijk onder UCC-regels gelegde claims, hoewel UCC geen jurisdictie heeft anders dan het toepassingsgebied: United States of America, en US Persons.</p>

<p>Dit maakt dus de opmerking in de 1942 Altantic Charter (United Nations) om een sociaal vangnet te bouwen opmerkelijk. Juist omdat dit een menslievend gebaar lijkt.</p>

<hr style="color: rgba(232, 202, 135, 0.98); width: 25vw;" />

<p><a id="C999" style="color:rgba(232, 202, 135, 0.98)">Voetnoten:</a></p>
<div>
    <a style="color: orange; font-size: smaller;" class="footnotes" id="A2">2.</a>
    <cite style="font-size:0.8vw; color: silver; width:3vw;"><a href="https://www.denederlandsegrondwet.nl/id/vi8rk352jxnr/proclamaties" target="_blanc">Tekst van de proclamatie&lt;/cite&gt;
    <a style="color: orange;" class="footnote-return" href="#2">&#32;&#8617;</a>
&lt;/div&gt;
<div>
    <a style="color: orange; font-size: smaller;" class="footnotes" id="A3">3.</a>
    <cite style="font-size:0.8vw; color: silver; width:3vw;">Zie Archief: Kew:</cite>
    <a style="color: orange;" class="footnote-return" href="#3">&#32;&#8617;</a>
</div>

<div>
    <a style="color: orange; font-size: smaller;" class="footnotes" id="A1">1.</a>
    <cite style="font-size:0.8vw; color: silver; width:3vw;">Parissien, Steven, George IV, The Grand Entertainment (2001) zoals aangehaald door:<a href="https://www.regencyhistory.net/blog/who-was-silly-billy" tarhet="_blanc"> regency-history</a></cite>
    <a style="color: orange;" class="footnote-return" href="#1">&#32;&#8617;</a>
</div>


</a></cite></div>
</description>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 1813 00:01:04 +0019</pubDate>
      <guid>https://skipper-beheer.github.io/timeline/1813/JAAR-1813/</guid>
    </item>
  
    <item>
      <title>Geheim Verdrag van Wenen Aanhangsel</title>
      <link>https://skipper-beheer.github.io/timeline/1815/JAAR-1815/</link>
      <description><p>Voorwaarden:</p>

<p>1.VI.—Holland, placed under the sovereignty of the house of Orange, shall receive an increase of territory. The title and exercise of that sovereignty shall not in any case belong to a prince, wearing, or destined to wear a foreign crown.</p>

<p>De woordelijke uitwerking:</p>

<blockquote>
  <p>ART. LXV. The ancient United Provinces of the Netherlands and the late Belgic provinces, both within the limits
fixed by the following Article, shall form, together with the countries and territories designated in the same article,
under the sovereignty of his Royal Highness the Prince of Orange-Nassau, sovereign prince of the United
Provinces, the kingdom of the Netherlands, hereditary in the order of succession already established by the Act of
the constitution of the said United Provinces. The title and the prerogatives of the royal dignity are recognised by all
the Powers in the house of Orange-Nassau.</p>
</blockquote>

<p>Neem notie van wat hier gebeurd: In 1795 wordt de erfelijke stadhouder verjaagt en afgezworen, omdat deze het land ruïneert samen met zijn vriendjes.</p>

<p>20 jaar later komt deze terug als erfelijke stadhouder, maar roept zichzelf nog even uit als Soeverein Vorst.</p>

<p>Anders gelezen: “je moet gewoon je bek houden”. De volkenrechtelijke gevolgen zijn zojuist terug gedraaid (wederom: onthoudt deze!).</p>

<p>Dit maakt uiteraard het punt in de onrechtmatige Grondwet, dat Internationale Verdragen voorgaan, tot een pikant punt. Inderdaad, met enig cynisme: een wijze grondwet (denk Cabal van het Hebreeuws Chabal: Spreuken 26:4: met wijsheid zult gij oorlog voeren/ met bedriegelijke raad zult gij oorlog voeren; Mossad handvest).</p>

<p>Wijsheid is immers niet toegepaste kennis, maar snappen hoe de onderdelen van een zaak met elkaar werking hebben, en die oplossing kiezen die voor jou het meeste opbrengt (Zie Achitofel, Koning David’s Raadsheer; De Engel die bedrieglijke geest in de profeten wordt, etc. Zoals Sun Tzu aangeeft: wanneer je vijand wordt bedrogen en daardoor de oorlog verliest is dat slim.).</p>

<p>Doekjes voor het bloeden zullen we nog wel vaker tegen komen. En zoals altijd, weeffouten zijn er om door machtwellustigen onder het mom van “het beschermen van de kwetsbaren” uitgenut te worden.</p>

<p>Een van de zaken die hierin meegenomen moet worden is de visie dat de Koning geen kwaad kan doen. Deze is onaantastbaar. Indien er al wat fout gaat, nou dan plaats je de minister op het hakblok.</p>

<p>Binnenin dit kader zie je in de Nederlanden sedertdien een strijd, waarbij de Koning de Staten-Generaal(S-G) continue buiten spel of zwaar op afstand probeert te plaatsen.</p>

<p>Bijvoorbeeld door de kas-commissie niet te laten rapporteren aan de S-G, maar aan hemzelf en in het geheim.</p>

<p>Het is van belang te beseffen dat de Zuidelijke Nederlanden, na zelf 2 jaar een Republiek geweest te zijn, in dat tijdsgewricht liever een Oostenrijkse regenscherm wilden.</p>

<p>Echter, nadat Nap in 100 dagen tijd de hele “ancièn regime” weer in rep en roer bracht, moest er iets gevonden worden waardoor er een dermate balans zou worden aangebracht, dat zulk een figuur niet weer de boel in rep en roer zou kunnen brengen.</p>

<p>Dus een NEE van Oostenrijk lag voor de hand omdat die geen balans bood. Dus, werd pas veel later dan normaal openbaar gemaakt dat de Zuidelijke Nederlanden binnenin het Koninkrijk gebracht zouden worden.</p>

<p>De Tayllerand, als onderhandelaar voor Frankrijk, doorzag deze behoefte van balans zeer goed, en manouvreerde dusdanig dat Frankrijk er eigenlijk zonder al te grote kleerscheuren uitkwam. Immers, het land was een van de grotere machten die voor de primaire balans belangrijk waren. Nederland was dat niet. Inzake het hele verhaal van het Verdrag van Wenen was Nederland een na-spel.</p>

<p>Een van de voor hem leuke effecten, was het doorschuiven van schulden, waardoor de Nederlandse schuld naar 1.8 miljard gulden opgeblazen werd, maar ook dat de Nederlandse schuldeisers feitelijk met een kluitje in het riet werden gestuurd. En dan spelen twee zaken voordelig voor de grootmeesters in dit schuld schaakspel: Het feit dat de eenheidsstaat de oude niet zelf aangegane schulden had aangenomen, en toe tevoegen schulden werden maar gevonden.</p>

<p>Doordat de Zuidelijke Nederlanden aan het Koninkrijk waren toegevoegd, moesten er aan de Zuidelijke grens met Frankrijk vestingwerken worden aangelegd, om tegemoet te komen aan de uitvoering van de machtsbalans in Europa. Dit vereiste, bovenop de toch hachelijk schuld-positie, zware belastingen, met armoede als gevolg.</p>

<p>Daar komt geheid gedonder van in de glazen ….</p>

<p>Met de overname van schulden door het koninkrijk en het internationale verdrag dat voorzag in de vestiging van een centrale bank, bleek er voor de oude wisselbank te Amsterdam een zieltogend employ zodat deze gesloten werd.</p>
</description>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 1815 00:01:04 +0019</pubDate>
      <guid>https://skipper-beheer.github.io/timeline/1815/JAAR-1815/</guid>
    </item>
  
    <item>
      <title>Grondwetsherziening van Thorbecke</title>
      <link>https://skipper-beheer.github.io/timeline/1848/JAAR-1848/</link>
      <description><p>Frappant is, dat na de afscheiding van de Zuidelijke Nederlanden, welke succesvol was verlopen als gevolg van de dove oren van de Britten ten aanzien van verzoeken om hun hulp om die afscheiding tegen te gaan, de koning van aarts-“conservatief, overnacht aarts-liberaal (klassieke zin) werd. Een soort sterfbed confessie in politieke zin.</p>

<p>Ook al kreeg Thorbecke niet in alles zijn zin, er veranderde veel en toch helemaal niets<sup class="footnote-ref" id="1"><a rel="footnote" href="#A1">1</a></sup>.</p>

<p>Sterker, de in de voetnoot genoemde bron, spreekt zelfs in lovende woorden over deze veranderingen: Nederland werd volwassen! Asjemenou, zou Louki de Leeuw zeggen!</p>

<div class="embed-container">
  <iframe src="https://www.youtube.com/embed/" width="700" height="480" frameborder="0" allowfullscreen="true">
  </iframe>
</div>

<p>P.S. Zag je dat van die scanner? En van de PPT-Post die alles verkloot? Soms is terug kijken heel leuk …</p>

<p>Maar goed, de Grondwet! Wat een anachronisme. De omwenteling van 1848 was het gevolg van geheimzinnigheid en steevast buitenspel zetten van de Staten-Generaal, de in het Koninkrijk geldende hoogste vertegenwoordiging van het volk bij de Kroon.</p>

<p>En de Kroon had van node dat internationale verdragen altijd voorrrang hebben. Hiermee wordt gedoeld om schuld-contracten.</p>

<p>(Overigens, begin januari kwam naar buiten hoe Premier Rutte, de huidige Secretaris-Generaal van de NAVO, over zijn politike graf heen kan heersen door het omzeilen van de Staten-Generaal en Internationale Verdragen het bestuur in Nederland tot volledige trekpoppen heeft gedegenereerd. Hetzelfde spel, andere tijden)</p>

<p>Schuld-contraten zijn het middel om alles te beïnvloeden. Het gaat niet om de schuld op zich, maar om het effect dat het heeft.</p>

<p>Neem ook notie van Ministerële verantwoordelijkheid. Klinkt goed nietwaar? We kunnen nu terug kijken naar 1848, en overzien 176 jaar ervaring …. Een wassen neus. En zo is dat ook bedoeld. Immers, het volk hecht voor de schulden. Don’t worry be happy! Geef geld uit aan je [s]linkse hobby, want bescherming van slachtoffers doet het altijd goed! En wanneer puntje bij paatje komt, is er altijd het volgende schuld-contract, zoals een tranfer-unie.</p>

<p>De enige hoop en uitzicht die je schuld-slaven geeft, is de mogelijkheid het iets beter te doen dan de rest. En de enige mogelijheid daartoe is zo hoog mogelijk in de bestuursboom klimmen. Zie: Half-vrij te Nieuw-Amsterdam.</p>

<p>Het alternatief is terug vallen in slavernij. Nee, dan maar half vrij. Dit is de mentaliteit van slaven.</p>

<p>Wanneer je kijkt naar de verdragen die Nederland verbroken heeft, of zich als plichtvergetene heeft opgsteld, dient de vraag zich aan hoezo men niet gekozen heeft voor de ‘hatelijke schuld’-verklaring (odoius), zoals de Sovjet Unie dat gedaan heeft.</p>

<p>Immers, wanneer grondwetswijzigingen worden doorgevoerd, kan worden geargumenteerd dat het Volk de schuldpositie onder een nieuw gesternte heeft geaccepteeerd.</p>

<p>Dus hoezo zijn wij, die nu leven, plichtgebonden voor schulden te hechten die we nooit zijn aangegaan? Is het moreel juist om schulden als hatelijk te verklaren? Te meer daar ze in eerste instantie, ontstaan zijn als gevolg van politike belangen van handelaren, die vervolgens deze schulden hebben gesocialiseerd, om vervolgens onder geweld opgescheept te worden met een systeem dat hun niet eens een Euro uit de schulden helpt, maar ze laat geloven dat staatsschulden tussen 60-90% BBP en een begrotingstekort van maximaal 3% helemaal jotum is?</p>

<p>We kunnen hier ook nog een vraag stellen: corporaties geven individuen de mogelijkheid de eigen sterfelijkheid te ontgaan door permanentie: zoals een corporatie: hetzij een onderneming via aandelen, samenwerkingsverbanden met aandelen, of Staten. Geloof jij hierin?</p>

<p>Is het verwonderlijk dat Rutte, staand in de 2e kamer, publiekelijk zijn geloof beleid in de almacht van de Staat? Hieronder moet toch wel een gelof liggen in de stupiditeit van de mens, die accepteert schulden te betalen die een ander gemaakt heeft, zonder zijn goedkeuring en deelname.</p>

<p>Dus ja, je bent vrij, tenzij de wet anders bepaalt. Je mag omgaan met je wie je wil, tenzij de wet anders bepaalt. Je mag zeggen wat je wil, tenzij de wet ….eh … de interpretatie van de wet anders bepaalt.</p>

<p>Vier derhalve de verworvenheid van rechtsrelativisme. MAW: je bent half vrij. En deze grondwet met alle veranderingen nadien, bevestigen dat slechts.</p>

<p>Echter, het idee was dat het gezag onaantastbaar geacht moest worden, in het vertrouwen dat men de wet niet zou misbruiken. Hoewel een geniale vondst, is dat historisch een doekje voor het bloeden<sup class="footnote-ref" id="2"><a rel="footnote" href="#A2">2</a></sup>. En vooral sedert de Pik Meer arresten. Alwaar de regering niet strafrechtelijk is aan te spreken voor malversaties<sup class="footnote-ref" id="3"><a rel="footnote" href="#A3">3</a></sup>. En via, bestuursrecht is de regering dan ook nog beschermd tegen civiele aanspraken.</p>

<p>Het Koninkrijk zelf is een “federatie” of vereniging van staten, Staat der Nederlanden met diverse koloniën.</p>

<hr style="color: rgba(232, 202, 135, 0.98); width: 25vw;" />

<p><a id="C999" style="color:rgba(232, 202, 135, 0.98)">Voetnoten:</a></p>
<div>
    <a style="color: orange; font-size: smaller;" class="footnotes" id="A1">1.</a>
    <cite style="font-size:0.8vw; color: silver; width:3vw;">bron: blaz 90: Als de koning dit eens wist - C.B. Krol: doctoraal thesis.  referentie: Handelingen 2e kamer 1848/1849</cite>
    <a style="color: orange;" class="footnote-return" href="#1">&#32;&#8617;</a>
</div>
<div>
    <a style="color: orange; font-size: smaller;" class="footnotes" id="A2">2.</a>
    <cite style="font-size:0.8vw; color: silver; width:3vw;">Zie Federalist &amp; anti-Federalist papers; Jstor: The Law: Jefferson and the Burr Conspiracy: Executive Power against the Law; Whiskey Rebellion. De contradictie van enerzijds een voorvechter zijn van vrijheden ((denk: Declaration of Independence, Bill of Rights, Washington Farewell Adress 1793) versus bijvoorbeeld: Expansion of Presidential Executive Power.); Zie ook: Magna Carta en de opeenvolgende nullificatie onder statuut door het Engelse Parlement.</cite>
    <a style="color: orange;" class="footnote-return" href="#2">&#32;&#8617;</a>
</div>
<div>
    <a style="color: orange; font-size: smaller;" class="footnotes" id="A3">3.</a>
    <cite style="font-size:0.8vw; color: silver; width:3vw;"><a href="https://advocatenkantoorkamsma.nl/nieuws/2021/06/980571-pieter-omtzigt-en-de-pikmeer-arresten" target="_blanc">Pieter Omtzigt &amp; "pik meer"-arresten</a></cite>
    <a style="color: orange;" class="footnote-return" href="#3">&#32;&#8617;</a>
</div>
</description>
      <pubDate>Sat, 01 Jan 1848 00:01:04 +0019</pubDate>
      <guid>https://skipper-beheer.github.io/timeline/1848/JAAR-1848/</guid>
    </item>
  
    <item>
      <title>United Nations</title>
      <link>https://skipper-beheer.github.io/timeline/1941/JAAR-1941/</link>
      <description><p><strong>21-JUNI:</strong></p>

<p>De regeringen van het Verenigd Koningkrijk, 4 Gebiedsdelen: Canada, Australië, Nieuw Zeeland en Zuid-Afrika, en 8 regeringen in Ballingschap te London: België, Tjechaslowakije, Griekenland, Luxemburg, De Nederlanden, Noorwegen, Polen, Joegoslavië en de Vrije Fransen komen het volgende overeen:<sup class="footnote-ref" id="1"><a rel="footnote" href="#A1">1</a></sup></p>

<ol>
  <li>
    <p>Zij zijn geällieerd;</p>
  </li>
  <li>
    <p>Elkaar tot het uiterste vermogen te helpen in de strijd tegen Duitsland en Italië;</p>
  </li>
  <li>
    <p>Geen apart van elkaar vredesovereenkomst te maken met die mogendheden;</p>
  </li>
  <li>
    <p>Een vrede na te streven waarin alle vrije volken economische en sociale zekerheid genieten;</p>
  </li>
</ol>

<p><strong>14 AUGUSTUS:</strong></p>

<p>De Verenigde Staten en het Verenigd Koninkrijk, Roosevelt en Churchill, komen overeen dat de eerste de oorlogsinspanningen gaat steunen en aan de zijde van de geallieerden deel gaat nemen.</p>

<p><img src="/v-vrij/timeline/assets/tl-00010.jpg" /></p>

<hr style="color: rgba(232, 202, 135, 0.98); width: 25vw;" />

<p><a id="C999" style="color:rgba(232, 202, 135, 0.98)">Voetnoten:</a></p>
<div>
    <a style="color: orange; font-size: smaller;" class="footnotes" id="A1">1.</a>
    <cite style="font-size:0.8vw; color: silver; width:3vw;"><a href="https://avalon.law.yale.edu/imt/imtjames.asp" target="_blanc">St. James Palace Declaration: Establishment of the United Nations</a></cite>
    <a style="color: orange;" class="footnote-return" href="#1">&#32;&#8617;</a>
</div>
</description>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 1941 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>https://skipper-beheer.github.io/timeline/1941/JAAR-1941/</guid>
    </item>
  
</channel>
</rss>